# Os problemas da economia neoclássica e a alternativa heterodoxa
A economia ortodoxa neoclássica não tem nenhum compromisso com a realidade. Eu vou demonstrar isso nessa secção e vou em seguida apresentar os contra-argumentos da economia heterodoxa. Primeiro vamos entender o que defende a teoria neoclássica econômica.

Na economia ortodoxa neoclássica, indivíduos procuram maximizar o prazer (utilidade) e evitar a dor (desutilidade); os indivíduos, portanto, são racionais e têm interesses egoístas, ou seja, o ser humano quer infinitamente aumentar a utilidade, porém é limitado pela realidade material; logo, a economia é o estudo da alocação de recursos escassos sob desejos infinitos. As trocas são preferências que maximizam a utilidade de ambos os lados (mesmo que esta não seja igual), e se as trocas não são iguais, não há ninguém que você possa culpar a não ser você mesmo por não ter a mercadoria "ideal" para o mercado e a troca mutuamente benéfica redistribui recursos de acordo com as preferências, aumentando a utilidade de ambas as partes para o comércio; logo, o interesse egoísta leva a um "bem-comum" social, sem a necessidade da intervenção do governo, pois o mercado se regulará sozinho. Portanto, a mão invisível do mercado é o desejo constante dos agentes racionais de mercado em buscar um "equilíbrio geral" entre oferta e demanda; portanto, o mercado não precisa de regulações.

A teoria do livre-mercado pressupõe que existe uma elasticidade infinita na criação de concorrência (coisa que só seria possível se não houvesse escassez), que não se organizariam cartéis, que não existiria violência, que há conhecimento perfeito por parte dos consumidores e o mais importante: que a propriedade privada é 100% natural e nunca seria violada em nenhuma circunstância, porque a partir do momento em que você aceita que a propriedade privada pode ser violada, você precisa criar mecanismos pra protegê-la. Qualquer mecanismo que você crie é isomórfico a um Estado. Imediatamente deixa de ser livre mercado, porque existe um Estado interferindo nela.

Agora a economia heterodoxa, que segue os pensamentos de Karl Marx (marxismo), John Maynard Keynes (keynesianismo) e Thorstein Veblen (institucionalismo).

Na economia heterodoxa, entendemos que não há um "comportamento humano natural", o que há são várias culturas, instituições e formas de sociedade e organização social; por exemplo, o egoísmo é mais aceito na cultura ocidental (em especial a cultura britânica - pois os primeiros capitalistas conseguiram lucro sendo egoístas, e cresceram em ambientes hostis onde intervenções do governo só favoreciam a Coroa e a Aristocracia), enquanto vemos o contrário (ainda que não inexistente) em sociedades orientais. Também entendemos que os humanos não são egoístas por natureza; somos seres sociais, e o egoísmo é amplamente punido e condenado ao ostracismo; desde que humanos sobrevivem por cooperação, egoísmo seria uma atitude irracional porque perder o suporte e os recursos do grupo reduziria as chances de sobrevivência; em todas as sociedades conhecidas, elaborados rituais e tradições evoluíram para promover a cooperação e até mesmo o sacrifício pelo bem comum. Para nós, a maximização da utilidade não faz sentido, a suposição é que ao fazer a escolha entre um carro X e Y, depois de algum tempo eu saberia qual teria sido a melhor escolha, mas eu posso passar décadas sem saber qual escolha poderia ter sido a melhor; obviamente, essa escolha é relativamente sem importância e simples em comparação com a maioria das escolhas econômicas que devemos fazer, na verdade, nós quase nunca sabemos se tomamos a decisão certa para 'maximizar' utilidade, mesmo com retrospectiva. Graças a avanços da sociologia e psicologia, também temos em mente que as decisões e o comportamento dependem de uma série de fatores sociais, incluindo incerteza, poder, discriminação, preconceito e segregação. Portanto, não há "desejo infinito", desejos são em grande parte, socialmente construídos; embora a parte de recursos escassos seja verdadeira, inovações permitem aproveitar ou substituí-los ainda mais. Com isso, a economia é o estudo da criação e distribuição social dos recursos sociais. Por causa de uma análise mais sociológica do tema, entendemos que no mundo real, os preços de mercado são em grande parte administrado por empresas com poder de mercado; o que há é a luta de classes: os trabalhadores querem ganhar o máximo que podem pelo esforço que despendem, enquanto os patrões querem que os trabalhadores produzam o máximo que puderem, pagando-lhes o mínimo possível. Além disso, como seguimos o princípio da demanda efetiva, entendemos que, geralmente, os salários e outros preços influenciam as vendas e as decisões de negócios no futuro; por isso a determinação de preços e salários não costuma ser deixada para a mão invisível do mercado, e o recurso mais valioso e abundante em uma economia capitalista é o trabalho. Pregamos que o governo não deve apenas controlar a distribuição de recursos, mas também as condições de trabalhos, preços e benefícios; ele também é um criador de recursos e ele deve financiar inovações (já que este dispõe do monopólio monetário), ele também compra de empresas para incentivar a produção e contratação; ele também deve decidir como a distribuição vai ser feita, decidindo se uma mulher vai ser paga menos, mais ou igualmente do que os homens, e decidindo se quem não teve educação, deve permanecer sem trabalho e pobre ou não.

Na ótica neoclássica os preços racionam os recursos e, a preços mais altos, haverá menos demanda. À medida que os salários aumentam, os empregadores querem menos trabalhadores. Faz sentido argumentar que o desemprego aumenta com o salário mínimo nesta ótica.

Mas dentro da ótica heterodoxa o que importa é a demanda efetiva agregada. Salários mais altos significam mais renda e mais vendas, portanto, as empresas irão querer mais trabalhadores. O efeito líquido de um aumento salarial poderia ser mais empregos.

Outro absurdo é o leilão de Walras. O leilão de Walras é uma hipótese sobre o mercado, para que a matemática consiga ir para algum lugar. Ela diz que o mercado funciona assim: existe um leilão de todas as mercadorias existentes no mundo e um super leiloeiro que fica dizendo os preços de cada produto. Todo mundo anota o valor de cada mercadoria existente no mundo, joga na sua função para calcular as utilidades e junta-se o resultado de todo mundo para ver se a oferta e demanda estão em equilíbrio. Se não estiver, mudam-se o preço das coisas e refaz o mesmo processo, até que entre em equilíbrio.

Com sua doutrina vindo principalmente da microeconomia, seria mais intelectualmente honesto para os neoclássicos começar pela página 117 do Microeconomic Theory do Mas-Colell para explicar aos seus alunos o embuste que é a iniciativa privada e que o livre-mercado maximiza o bem estar social se e somente se há um ditador, ou explicar porque é que o teorema de Sonnenschein-Mantel-Debreu inviabiliza completamente a lei da procura agregada ou porque o teorema de Perron-Froebenius inviabiliza a estabilidade dos equilibrios econômicos.

Literaturas adicionais:
- [Neoclassical economic thought in critical light by Hans Albert](http://www.iask.de/micro/paper/platonism1.pdf)
- ['Model Platonism' in economics: on a classical epistemological critique by Jakop Kapeller](https://jakob-kapeller.org/images/pubs/2013-Kapeller-JOIE.pdf)
- [The Arrow-Debreu Model by David Ellerman (capítulo 4)](http://library.lol/main/F3C88BE556199DB4252427AE153B135C)
- [The Incoherent Emperor: A Heterodox Critique of Neoclassical Microeconomic Theory by Steve Keen](https://artsonline.uwaterloo.ca/rneedham/sites/ca.rneedham/files/needhdata/ncet.doc1.pdf)
- [Emergent Effective Collusion in an Economy of Perfectly Rational Competitors by Steve Keen](https://arxiv.org/pdf/nlin/0411006.pdf)
- [Profit Maximization, Industry Structure, and Competition: A critique of neoclassical theory by Steve Keen](https://www.albany.edu/~gs149266/Keen%20&%20Standish%20(2006.pdf)
- [Comment on "On the proper behavior of atoms" by Paul Anglin by Russell Standish](https://arxiv.org/pdf/1309.3369.pdf)
- [Rationality in the Theory of the Firm by Russell Standish](https://www.researchgate.net/publication/48190832_Rationality_in_the_Theory_of_the_Firm)
- [Heterogeneous Capital, the Production Function and the Theory of Distribution by Pierangelo Garegnani](https://crecimientoeconomico-asiain.weebly.com/uploads/1/2/9/0/1290958/heterogeneous_capital.pdf)
- [Nonlinear Dynamics and Pseudo-Production Functions by Anwar Shaikh](https://college.holycross.edu/eej/Volume31/V31N3P447_466.pdf)
- [Pragmatism in Economic Methodology: The Duhem-Quine Thesis Revisited by Thomas Boylan](https://sci-hub.se/10.1023/A:1022417025502)
- [The critique of equilibrium theory in economic methodology: A constructive empiricist perspective by Thomas Boylan](https://sci-hub.se/10.1080/02698599108573385)
- [Rational Fools: A Critique of the Behavioral Foundations of Economic Theory by Amartya Sen](http://www.ibiblio.org/philecon/General%20Information_files/rationalfools.pdf)
- [Some Unresolved Problems in the Theory of Rational Behavior by Jon Elster](http://dlc.dlib.indiana.edu/dlc/bitstream/handle/10535/2821/Elster.pdf?sequence=1)
- [Rational choice, functional selection and empty black boxes by Philip Pettit](http://www.princeton.edu/~ppettit/papers/RationalChoice_EconomicMethodology_2000.pdf)
- [Against Parsimony: Three Easy Ways of Complicating Some Categories of Economic Discourse by Albert Hirschman](https://sci-hub.se/https://doi.org/10.2307/3823226)
- [Economic Theory and Rationality: A Wittgensteinian interpretation by Thomas Boylan](https://sci-hub.se/10.1080/0953825032000064904)
- [Beyond Homo Economicus: New Developments in Theories of Social Norms by Elizabeth Anderson](http://faculty.washington.edu/jtenenbg/courses/tgh303/f15/readings/anderson%20Beyond%20Homo%20Economicus%202000.pdf)
- [The General Impossibility of Neoclassical Economics by Ben Fine](http://www.economia.uanl.mx/revistaensayos/xxx/1/The-General-Impositive-of-Neoclassical-Economics.pdf)
- [Heavens above: what equilibrium means for economics by Alan Freeman](https://mpra.ub.uni-muenchen.de/65045/1/MPRA_paper_65045.pdf)
- [Disembedded markets as a mirror of society by Christoph Deutschmann](https://sci-hub.se/https://doi.org/10.1177/1368431015569655)
- [Kaldor on Debreu: The Critique of General Equilibrium Reconsidered’ by Thomas Boylan](https://sci-hub.se/https://doi.org/10.1080/09538250903073495)
- [Towards an Arbitrage Interpretation of Optimization Theory by David Ellerman](https://economics.ucr.edu/wp-content/uploads/2019/11/10-16-03-Ellerman.pdf)
- [The End of Value-Free Economics by Hillary Putnam](https://sci-hub.tw/10.4324/9780203154007)
- [A response to Dasgupta by Hillary Putnam](https://sci-hub.se/10.1017/S026626710700154X)
- [Debunking Economics - Revised and Expanded Edition: The Naked Emperor Dethroned by Steve Keen](https://divulgacionmarxista.files.wordpress.com/2016/05/debunking-economics-steve-keen.pdf)
- [Production of Commodities by means of Commodities by Piero Sraffa](https://archive.org/details/SraffaP.ProductionOfCommoditiesByMeansOfCommodities/page/n1/mode/2up)
- [A Reflection on the Samuelson-Garegnani Debate by Ajit Sinha](http://et.worldeconomicsassociation.org/files/WEA-ET-4-2-Sinha.pdf)
- [The Social Costs of Business Enterprise by Karl William Kapp](http://www.kwilliam-kapp.de/documents/SCOBE_000.pdf)
- [What happened to Kapp’s theory of social costs? by Vítor Neves](https://sci-hub.se/10.1080/09538259.2016.1208896)
- [The Best Uses of Economic Resources by Leonid Kantorovich](http://digamo.free.fr/kantoro65.pdf)
- [The Entropy Law and the Economic Process by Nicholas Georgescu-Roegen](https://de1lib.org/book/2729999/f53501)
- [+ The Entropy Law and the Economic Process in retrospect by Nicholas Georgescu-Roegen](https://booksc.org/book/29153409/15c8c9)
- [The new entropy law and the economic process by Alan Raine](https://booksc.org/book/20067959/501ba9)
- [A defense of Nicholas Georgescu-Roegen’s Paradigm by Gabriel Lozada](https://sci-hub.se/https://doi.org/10.1016/0921-8009(9190015-7)
- [Fractals and Scaling in Finance by Benoit Mandelbrot](https://www.pdfdrive.com/fractals-and-scaling-in-finance-discontinuity-concentration-risk-selecta-volume-e-d157652398.html)
- [The Effortless Economy of Science? by Philip Mirowski (capítulo 10)](https://b-ok.cc/book/6102074/0c369f)
- [Selected Essays on the Dynamics of the Capitalist Economy by Michal Kalecki](https://b-ok.cc/book/2491888/1429ae)
- [What is Wrong with Heterodox Economics? by Egmont Kakarot-Handtke](https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=1845803)
- [Answers (and Questions) for Sraffians (and Kaleckians) by Steve Keen](https://sci-hub.se/10.1080/09538259800000048)
- [Questions for Kaleckians: a response by Malcolm Sawyer](https://sci-hub.se/10.1080/09538259200000012)
- [Dynamic Economic Systems by John Blatt](http://www.profstevekeen.com/wp-content/uploads/2019/04/Dynamic-Economic-System.pdf)
- [The Monetary Theory of Production by Augusto Graziani](https://b-ok.cc/book/821234/e89bf1)
- [Solving the Paradox of Monetary Profits by Steve Keen](https://www.researchgate.net/publication/46457953_Solving_the_Paradox_of_Monetary_Profits)
